傳李國章向遴委會發功 中國學者凌兵 勢掌港大法學院

2018年10月30日

傳李國章向遴委會發功
中國學者凌兵
勢掌港大法學院

凌兵

【本報訊】香港大學法律學院新任院長遴選進入最後階段。本報獲悉，遴選委員會已鎖定中國學者凌兵與澳洲學者Simon Bronitt，二取其一，即將開會決定誰人掌管這所培訓香港法官、大狀和律師的學院。

曾跟兩名候選人會面的學生代表稱，同學普遍對專研人權法的Bronitt印象較佳，但有傳他未獲大學管理層垂青，校務委員會主席李國章已暗暗替他心儀的凌兵發功。若凌兵最終獲選，將成為法學院創辦49年來首名非來自普通法地區的院長。

雖然凌兵曾撰文批評中共壓制言論自由，但有資深大律師質疑其普通法素養，擔心他過於保守和傾向內地。

記者：鄧力行 羅智堅 莫劍弦

港大校委會主席 李國章

港大去年底宣佈，法律學院院長何耀明2019年合約屆滿後不再續任，將成立遴委會物色新院長。經過大半年程序，學院上月底至本月初安排師生分別與候選人凌兵及Simon Bronitt會面。

校友憂保守及傾向內地

曾於中大及城大法律學院擔任副院長的凌兵於內地出生，取得內地律師資格後負笈海外，現於澳洲悉尼大學擔任教授。本身就讀法律學院的港大學生會會長黃程鋒曾出席凌兵的候選人論壇，他指凌回應學生尖銳問題時表現保守，如被問及如何處理該院副教授戴耀廷捲入佔領案件的風波，凌只重申會依大學既定程序處理。

黃程鋒稱凌花了不少時間發表其願景，但似乎不熟悉港大政策、香港高教界乃至政治環境。如他鼓勵學生到內地交流，卻無法回答有學生被當局拒入境的憂慮，亦不清楚影響教資會撥款多寡，以及反映大學學術表現與評級的「RAE」（研究評審工作）機制。黃又擔心，凌的教學資歷以中國法律為主，未必對香港奉行的普通法有深入認識。

有港大法律學院教授形容，凌兵是認真的學者，做過行政工作，普通法領域學術地位不算強，較擅長中國法。但他形容凌兵對於人大釋法議題相對比較開放，凌認為有些人大釋法不應做，也指人大的行政決定無法律效力，但凌較少「出來講」。

港大法律學院校友、資深大律師梁家傑指在論壇聽過凌兵數次發言，認為他是非常保守和傾向內地的學者，「唔會係好有普通法精神同素養」，港大法律學院院長負責訓練香港未來的法官、大律師和律師，坦言若凌獲任命會感擔心。

對手強調擁護學術自由

另一候選人Simon Bronitt則專研刑事法及人權法，現為澳洲昆士蘭大學法學院副院長。曾出席其候選人論壇的港大學生會法律學會外務副主席丁浩天表示，有同學曾問及戴耀廷若被定罪會如何處理，Bronitt當時未明確回應如何處理其去留，但鼓勵同學和教師在課堂以外，為社會提倡想法及建議，亦願意為此給予師生空間。
丁又稱，Bronitt強調他擁護學術和言論自由，又指學院未來數年在管治上將面臨頗大挑戰。

有知情人士透露，Bronitt早前曾協助港大進行模擬RAE，評估教職員論文或研究項目可達到RAE哪個評級。據悉，當時由Bronitt負責的模擬RAE最終成績不佳，故校內有傳首席副校長譚廣亨較不屬意他擔任院長，而校方高層在院長遴選委員會中佔半，譚亦是成員之一。

有法律界人士稱，業界流傳校委會主席李國章傾向挑選凌兵，相信部份遴選委員會成員會受李國章影響，最後支持凌兵。

港大法律學院近年成為北京眼中釘，除了副教授戴耀廷一力主催佔領運動，欲將他除之而後快；曾擔任院長12年的陳文敏，2015年被時任特首兼校監梁振英操控下強行否決其副校長任命，引發師生校友強烈反彈，重創港大校譽。

港大回應指有既定程序遴選及任命院長，由校務委員會成立遴選委員會，全球招聘和物色適當人選。

根據大學就遴選及任命學院院長訂定的指引，學院的教職人員和學生有機會與院長候選人會面，並向遴選委員會表達意見。任命決定由校務委員會作出。

校務委員會作決定及公佈前，人事遴選考量之詳情應予保密，希望各方人士尊重此原則。

下一則
下一則
曾撰文斥中共壓制言論自由

曾撰文斥中共壓制言論自由

校方奪走學院遴選主導權